在沒有英雄的年代 ，只想做一個人 - 林夕

在沒有英雄的年代 ，只想做一個人 - 林夕

美聯社

開始有人討論李文亮算不算英雄，是否真正的吹哨者。

最好不是英雄，英雄的命若只能賣給狗熊，最後只能成全多難興邦，歌頌人性光輝的戲份，然後，不止微博，武漢居民在大街上集體吹口哨的聲音，也慢慢消散在骨灰成煙的空中。

民間「檢討」李文亮是否英雄的理據是：他早前在微博有反對香港人抗爭，支持港警，是體制中人。唉，在資訊不透明下，沒太惡意的腦殘言行，何必鞭撻過甚，只是身在籠中不知聾罷了。另一點是，他有意在群組示警，但無意識冒犯國家機器，被訓誡不在他意料中，或許他也想不到這樣也會犯罪。像當年沙士時期蔣彥永一般，身為軍醫也敢於站出來揭發疫情，這才是真正的吹哨者。

唉，是不是英雄有什麼關係？北島寫給遇羅克的詩所說：

「在沒有英雄的年代／我只想做一個人」。

遇羅克在文革期間，撰文反駁「老子反動兒混蛋」的出身論，他又何嘗想到這樣就會被暗殺？在那風風火火年代，敢發出反對聲音，即是勇者，那麼，李被訓誡後，沒有好好反思悔過，接受雜誌訪問更說了一句引起民意海嘯的話：「一個健康的社會不該只有一種聲音。」

在最壞的時代，我們也只想做一個更好的人。李文亮在醫者崗位內，在病床上，還想着康復後再回疫情恐怖的環境內盡責，好人也不外如是吧。

李是否吹哨者是否英雄，不值得花太多精力去爭辯，也沒人能定義。說到底，如果李文亮只是無意中當了吹哨者，無意中當了英雄，無意中跟他七位醫生朋友在群組互通疑似有新病毒，就這樣，只是這樣，就給公安帶走，寫悔過書，所牽起的民憤，豈不是更厲害？

「如果官員們早點披露有關疫情的信息，我覺得情況會好得多。應該有更多的公開性和透明度。」那麼正常的言論，依然對體制內改善寄予厚望，完全沒推翻什麼的意思，最後得到這待遇，那是一帖對全民最具威嚇性的警告：疫情不來找你，政治也會來找你，只要你想做個好人，做個還有道德，還相信專業的人，你無意犯罪，罪名也會找上門啊，普通老百姓！

是的，中國不需要英雄，那麼多維權律師被抓去了，依然可以認為他們是為自己謀利益的滋事份子，而一個普通老百姓，剛好是醫生，剛好說了人話，剛好不幸死去，眾怒才更沸騰出軌，否則，怎麼會有一線藝人如章子怡，也怒批那張訓誡書是恥辱？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com